\subsubsection{Auswahl einer geeigneten \TRIPSTORE-Implementierung}
\label{sec:triplestoreAnalyse}
Zur Umsetzung der definierten Anforderungen wird eine
\TRIPSTORE-Im\-ple\-men\-tier\-ung benötigt. In diesem Kapitel sollen
verschiedene \TRIPSTORE-Im\-ple\-men\-tier\-ung\-en analysiert und miteinander
verglichen werden, um das System zu finden, das am besten geeignet ist für die Verwendung im \PACKAGINGTOOLKIT.

Nach \cite{comparisonTripleStoreNoSql} sind \TRIPSTOREp die einzigen
standardisierten NoSQL-Datenbanken, die momentan verfügbar sind. Der Begriff
\rede{NoSQL-Datenbanken} bezeichnet eine neue Generation von Datenbank, die mit
dem relationalen Modell bricht und kein festes Schema für die Datenspeicherung
vorgibt. \TRIPSTOREp gehören zu den \sog graphenbasierten Datenbanken, da
\ac{RDF}-Daten als ein dezentraler gerichteter Graph betrachtet werden können. 

Da das \PACKAGINGTOOLKIT mit der Programmiersprache Java entwickelt wird, sollte ein
einfacher Zugriff über Java möglich sein. Die Software sollte unter einer Lizenz
stehen, die eine freie und kostenlose Verwendung ermöglicht und es sollte
abzusehen sein, dass die Entwicklung weitergeführt wird. 

\cite{knoerzer.2016} hat bereits im Jahr 2016 einen ausführlichen
Benchmark-Vergleich existierender \TRIPSTORE-Implementierungen durchgeführt.
Dieses Kapitel baut auf den in dieser Arbeit gewonnen Erkenntnisse auf. 

Nach einer ersten Analyse anhand eines Kriterienkatalogs, der auf der
standardisierten DIN ISO/IEC 9126:2001 Norm für Softwareprodukte basiert, wurden
alle Implementierungen ausgeschlossen bis auf GraphDB, Stardog und Sesame
InMemory / Native.

Ein erster großer Unterschied ist am Speicherplatzbedarf einer leeren Datenbank
zu erkennen. Mit 93 KB benötigt Sesame eindeutig am wenigsten Speicherplatz.
Dem gegenüber stehen Stardog mit 9 MB und GraphDB mit 18 MB. Die Benchmark-Tests
haben ergeben, dass GraphDB mit Abstand die schnellste Implementierung ist und
gerade bei Update- und Delete-Kommandos ist Sesame am langsamsten, sowohl in der
InMemory- als auch der Native-Version.

Bei der Ausführung von Abfragen ist jedoch Sesame sehr schnell, aber dennoch
langsamer als GraphDB. Ein großer Vorteil an Sesame ist jedoch die Lizenz, denn
Sesame steht im Gegensatz zu den anderen beiden Systemen unter einer BSD-Lizenz.
Deshalb kann dieses System kostenfrei ohne jegliche Einschränkungen genutzt
werden.

Im Rahmen dieser Arbeit soll Sesame aus den folgenden Gründen eingesetzt werden
\bzw RDF4J \sectionReference{sec:rdf4j}. Abfragen sind die häufigsten
Operationen auf den \TRIPSTORE im \PACKAGINGTOOLKIT. Update- und
Delete-Kommandos werden zwar durchgeführt, aber nicht in einer so großen Menge,
dass signifikante Performanz-Verluste erkennbar sein sollten. Aufgrund des
geringeren Speicherplatzbedarfs kann das \PACKAGINGTOOLKIT flexibel auf kleinen
Systemen eingesetzt werden. Ein sehr wichtiger Vorteil jedoch ist die Lizenz,
unter der Sesame/RDF4J steht. Somit müssen bei dem Einsatz keinerlei finanzielle
Mittel bereit gestellt und keine Einschränkungen beim Einsatz bedacht werden.

% Für die Auswahl eines geeigneten \TRIPSTORE für das Projekt \PACKAGINGTOOLKIT
% sollten die gewählte Implementierung mehrere Faktoren erfüllen: Da das
% \PACKAGINGTOOLKIT mit der Programmiersprache Java entwickelt wird, sollte ein
% einfacher Zugriff über Java möglich sein. Die Software sollte unter einer Lizenz
% stehen, die eine freie und kostenlose Verwendung ermöglicht und es sollte
% abzusehen sein, dass die Entwicklung weitergeführt wird. 
% 
% In Tabelle \ref{tbl:triplestores} ist eine Übersicht der untersuchten
% \TRIPSTOREp zu sehen. In dieser Tabelle sind die Aspekte, die von der
% untersuchten Implementierung erfüllt werden, grün markiert, diejenigen, die
% nicht erfüllt, rot und die Aspekte, die \NOT optimal sind aber akzeptabel
% wären, sind gelb. Rote Aspekte führen zum Ausschluss der Software.
% 
% \todo{Dieses Kapitel schreiben!}

%\input{tables/triplestoreComparison}    